
%%	Getting started:
%%	1) Copy this file and name the copy it like the topic it covers
%%	2) In the following make sure to modify the copy, NOT THE ORIGINAL
%%	3) Look for the points marked with "TODO" and complete them
%%	4) compile this file

\input{../templates/slides_template.tex}	 % nothing to do here
% TODO change "course_info" to the name of your actual …_info(.tex)
\input{course_info} % TODO modify this if you have not already done so
\usepackage{comment}

% meta-information
\newcommand{\topic}{
	% TODO fill in the actual topic
	Module, Pakete und PIP
}

% nothing to do here
\title{\topic}
\supertitle{\course}
\date{\today}

% the actual document
\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
	\tableofcontents
\end{frame}

%% Für einzelne Zeilen Code \codeline{} vewenden (ist mit Markup) für einzelne Worte \texttt{} verwenden (auch in Tabellen!)

\section{Module}
\subsection{Eigene Module}
\begin{frame}[fragile]{Module}
	\begin{itemize}
		\item Ein Modul ist die python-interne Repräsentation einer \texttt{.py} Datei
		\item Der Dateiname setzt sich daher aus Modulname + \texttt{.py} zusammen
		\item Module beinhalten eine beliebige Anzahl an Definitionen (Klassen, Funktionen, Variablen/Konstanten)
		\item Das komplette Modul wird mit \texttt{import} hinzugefügt
		\item Einzelne Inhalte mit \texttt{from} Modul \texttt{import} Name
		\item Mit Hilfe von \texttt{as} kann ein Alias für den importierten namen angelegt werden
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\lstinputlisting{resources/04_modules_and_packages/incdec.py}
	\lstinputlisting{resources/04_modules_and_packages/modules.py}
\end{frame}

\subsection{Suchpfad für Module}
\begin{frame}
	Wenn ein Modul importiert wird, sucht Python nach diesem an allen Orten, welche im sogenannten PYTHONPATH aufgelistet sind. Python intern ist dieser in \texttt{sys.path} zu finden, in der Kommandozeile ist er mit der Umgebungsvariable PYTHONPATH erreichbar.\\
	Dieser Pfad \texttt{sys.path} kann zur Laufzeit verändert werden.\\
	Standardmä\ss{}ig enthält er meist:
	\begin{itemize}
		\item die Standard Bibliothek der derzeitig verwendeten Python Version
		\item das aktuellen Verzeichnis in dem der Interpreter aufgerufen wurde
		\item eine Verzeichnis mit plattfomspezifischen Modulen, z.B.
			"/usr/local/Cellar/python3/3.4.3/Frameworks/Python.framework/
			Versions/3.4/lib/python3.4/plat-darwin" für Mac
		\item Benutzerspezifische Module für die jeweilige Python Version, z.B. "/usr/local/lib/python3.4/site-packages" für Python 3.4
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Suchpfad modifizieren}
\begin{frame}
Zusätzliche directories für den PYTHONPATH kann man beim Aufruf übergeben\\
\texttt{PYTHONPATH=/my/directory python3 script.py}\\
Oder im programm
\lstinputlisting{resources/04_modules_and_packages/path.py}
Änderungen am Pfad sind erst \textbf{nach} der entsprechenden Codezeile verfügbar.
\end{frame}

\subsection{Standardmodule}
\begin{frame}{Standardmodule}
	Python liefert viele nützliche Module bereits in der Standardbibliothek mit, von welchen wir eineige bereits kennen gelernt haben.
	z.B. sys, os, http, re, fuctools, itertools, collections, hashlib, urllib und viele mehr. Daher bezeichnet man Python oft auch als "Batteries included".
\end{frame}

\section{Packages}
\begin{frame}{Packages}
	\begin{itemize}
		\item Packages sind Ordner, welche mindestens ein \texttt{\_\_init\_\_.py} Modul enthalten.
		\item der Inhalt dieses Moduls ist prinzipiell egal.
		\item Packages können genau wie Module importiert werden.
		\item Wird das Package selbst importiert, sind alle Definitionen in \texttt{\_\_init\_\_.py} über das importierte Package erreichbar.
		\item Sie werden benutzt um Module in sinnvolle Gruppen zusammenzufassen.
	\end{itemize}
\end{frame}

% -------------------- merged from presentation about 'pip' -------------------

\section{PIP}
\subsection{Installation von PIP}
\begin{frame}{Installation von PIP}
	Nicht jedes Modul ist in der Standard Bibliothek vorhanden, muss aber nicht zwingen manuell als Dateien hinzugefügt werden. Man kann ganz PIP zur Hilfe nehmen.\\[.5cm]
	\textbf{Installation:}\\
	\begin{enumerate}
		\item Downloaden der \texttt{get-pip.py} von pypa \href{https://bootstrap.pypa.io/get-pip.py}{(hier)}
		\item Installieren via \texttt{python3 get-pip.py}\\[.5cm]
	\end{enumerate}

	Hinweis für Mac-Nutzer:\\
	Bei der Pythoninstallation via Homebrew wird pip gleich mit installiert.
\end{frame}

\subsection{Verwendung}
\begin{frame}{Verwendung}
	Die Installation von Modulen ist einfach und es gibt mehrere Möglichkeiten.
	\begin{itemize}
		\item die letzte Version eine Moduls:\\
		\noindent\hspace*{.5cm} \texttt{pip install Modulname}
		\item eine bestimmte Version:\\
		\noindent\hspace*{.5cm} \texttt{pip install Modulname == 2.1}
		\item alle Versionen ab einem Minimum:\\
		\noindent\hspace*{.5cm} \texttt{pip install Modulname >= 2.1}
		\item alle Versionen bis zu einem Maximum:\\
		\noindent\hspace*{.5cm} \texttt{pip install Modulname <= 2.1}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Die requirements.txt}
\begin{frame}{Die requirements.txt}
	Wenn jemand Scripts ausführen möchte, in denen Module verwendet werden, die mit Hilfe von PIP installiert wurden, ist es hilfreich eine \texttt{requirements.txt} mitzuliefern.\\
	In dieser sind alle Module aufgelistet, die benötigt werden.\\[.5cm]
	\lstinputlisting{resources/05_pip/requirements.txt}

	Eine solche kann via \texttt{pip install -r requirements.txt} installiert werden
\end{frame}

\end{document}
