
%%	Getting started:
%%	1) Copy this file and name the copy it like the topic it covers
%%	2) In the following make sure to modify the copy, NOT THE ORIGINAL
%%	3) Look for the points marked with "TODO" and complete them
%%	4) compile this file

\input{../templates/slides_template}	% nothing to do here
% TODO change "course_info" to the name of your actual …_info(.tex)
\input{course_info} % TODO modify this if you have not already done so

% meta-information
\newcommand{\topic}{
	% TODO fill in the actual topic
	Mails in Python senden
}

% nothing to do here
\title{\topic}
\supertitle{\course}
\date{\today}

% the actual document
\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
	\tableofcontents
\end{frame}


\begin{frame}
	Die folgenden Folien enthalten eine praktische Anleitung zum Senden von Mails in Python.
\end{frame}


\section{Grundlagen: Mails senden}
\subsection{Das Modul \texttt{smtplib}}
\begin{frame}[fragile]{Das Modul \texttt{smtplib}}
	Das Modul \texttt{smtplib} definiert eine SMTP\textbf{*}-Client Session, die genutzt werden kann, um von jedem beliebigen, internetf\"ahigen Ger\"at E-Mails zu verschicken. \\[1cm]
	
	\textbf{*}\textit{SMTP} steht für \textbf{S}imple \textbf{M}ail \textbf{T}ransfer 
	\textbf{P}rotocol und ist das Standard-Protokoll zum E-Mail Versand.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verbundung zum Server}
	Die smtplib kann sich zu einem SMTP-Server verbinden\\[.5cm]
	\lstinputlisting[firstline=3, lastline=3]{resources/11_sendmail/defs.py}
	
	\ \\[.25cm]
	Der Server kann zum einen als einheitlicher \texttt{String} (inkl. Port) oder als \texttt{host} und \texttt{port} angeben werden
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Login auf dem Server}
	Zum einen muss zuerst eine sichere \texttt{tls}-Verbindung mithilfe von der Methode \texttt{starttls()} hergestellt werden.\\[.25cm]
	Der eigentliche Login erfolgt durch:\\
	\lstinputlisting[firstline=5, lastline=5]{resources/11_sendmail/defs.py}
	\ \\[.25cm]
	Der Parameter \texttt{initial\_response\_ok} kann in unserem Fall vernachlässigt werden.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Senden der Mail}
	Das tatsächliche Versenden der Mail funktioniert dann mit folgender Methode:\\[.25cm]
	\lstinputlisting[firstline=7]{resources/11_sendmail/defs.py}
	\ \\[.25cm]
	Jedoch l\"asst sich das ganze auch mit einem \texttt{MIME}-Objekt vereinfachen, auf das später noch eingegangen wird.
\end{frame}

\begin{frame}{Schließen der Verbindung}
	Zum Schluss darf nicht vergessen werden, die Verbindung zum SMTP-Server wieder zu schließen.\\
	Dies geschieht mit der methode \texttt{quit()} oder man stellt die Verbindung mithilfe eines Filehandlers her.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die vollst\"andige Serverkommunikation}
	\lstinputlisting[linerange={3-3,19-34}]{resources/11_sendmail/mailer.py}
	\ \\[1cm]
	Auf \texttt{buildmessage()} wird im folgenden Teil eingegangen.
\end{frame}

\section{Komplexere Mails senden}
\subsection{Das Modul \texttt{email}}
\begin{frame}[fragile]{Das Modul \texttt{email}}
	Um mehr Möglichkeiten zur Gestaltung der E-Mail zu haben, lohnt sich die Verwendung des Moduls \texttt{email}.\\[.5cm]
	Mit \texttt{email.mime} lassen sich Emails individuell bauen und zusammensetzen. Außerdem kann man mehrteilige Mails und Mails mit Anhängen (z.B. Bildern) erstellen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die Klasse \texttt{MIMEText}}
	Die Klasse \texttt{email.mime.text.MIMEText()} erstellt ein MIME Objekt, welches hautps\"achlich aus Text besteht und einfach dem SMTP-Objekt \"ubergeben werden kann: \\ \ \\
	\lstinputlisting[lastline=1]{resources/11_sendmail/defs.py} \ \\
	
	\begin{description}
		\item[\_text] Ein String, der den Inhalt der Nachricht enth\"alt.
		\item[\_subtype] Der Untertyp des Objekts, per default \texttt{plain}
		\item[charset] Der Zeichensatz, der zur Kodierung der Zeichen verwendet werden soll. Standardm\"a\ss{}ig \texttt{us-ascii} oder \texttt{utf8}, abh\"angig von dem eingegebenen Text.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die Meta-Felder}
	Wenn das \texttt{MIMEText} Objekt instanziiert ist, muss dieses mit weiteren Informationen erg\"anzt werden:
	\lstinputlisting[firstline=10,lastline=15]{resources/11_sendmail/mailer.py}
	\begin{description}
		\item[From] Daten des Absenders (nur Mail oder Name und Mail)
		\item[To] Daten des Empfängers (nur Mail oder Name und Mail)
		\item[Subject] Betreff der Mail
	\end{description}
	Die Message l\"asst sich au\ss{}erdem noch um einen \texttt{Cc} oder einen \texttt{Bcc} erweitern.
\end{frame}

\begin{frame}{Das fertige Mail-Skript}
	\lstinputlisting[firstline=4,lastline=17]{resources/11_sendmail/mailer.py}
\end{frame}

% nothing to do from here on
\end{document}
